% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}
%Tapuscrit original de Denis Vergès

\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[a5paper, margin=1cm]{geometry}
\usepackage{fontspec}

\usepackage{multicol}
\usepackage{tabularx}

\usepackage{tikz}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{exercice}{Exercice}

\setlength{\parindent}{0cm}
\pagestyle{empty}

\begin{document}

\setcounter{exercice}{1}
\begin{exercice}[D'après le sujet de bac des Centres Étrangers --- 11 juin 2018]

Une société d'autoroute étudie l'évolution de l'état de ses automates de péage en
l'absence de maintenance.

Un automate peut se trouver dans l'un des états suivants:

\setlength\parindent{1cm}
\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$] fonctionnel (F) ;
\item[$\bullet~~$] en sursis (S) s'il fonctionne encore, mais montre des signes de faiblesse;
\item[$\bullet~~$] défaillant (D) s'il ne fonctionne plus.
\end{itemize}
\setlength\parindent{0cm}

La société a observé que d'un jour sur l'autre :

\setlength\parindent{1cm}
\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$] concernant les automates fonctionnels, 90\,\% le restent et 10\,\% deviennent
en sursis;
\item[$\bullet~~$] concernant les automates en sursis, 80\,\% le restent et 20\,\% deviennent
défaillants.
\end{itemize}
\setlength\parindent{0cm}

\begin{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Reproduire et compléter le graphe probabiliste ci-après qui représente les
évolutions possibles de l'état d'un automate.
		
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=2,very thick]
      \tikzstyle{sommet}=[circle, draw, minimum size=1em, inner sep=1];
      \node[sommet] (F) at (0, 0) {$F$};
      \node[sommet] (S) at (1, 0) {$S$};
      \node[sommet] (D) at (2, 0) {$D$};

	    \draw (F) edge[-latex, out=135, in=225, looseness=8] node[left]{$\ldots$} (F);
	    \draw (D) edge[-latex, out=-45, in=45, looseness=8] node[right]{1} (D);
      \draw (S) edge[-latex, out=45, in=135, looseness=8] node[above]{$\ldots$} (S);
	    \draw (F) edge[-latex] node[above, midway]{$\ldots$} (S);
	    \draw (S) edge[-latex] node[above, midway]{$\ldots$} (D);
    \end{tikzpicture}
\end{center}
		\item  Interpréter le nombre 1 qui apparaît sur ce graphe.

		\item  Voici la matrice de transition $M = \begin{pmatrix}0,9 &0,1 &0\\0 &0,8 &0,2\\0&0&1\end{pmatrix}$ associée à ce graphe en prenant les sommets dans l'ordre F, S, D.

Préciser la signification du coefficient $0,2$ dans cette matrice.
	\end{enumerate}
\item  À compter d'une certaine date, la société relève chaque jour à midi l'état de
ses automates. On note ainsi pour tout entier naturel $n$ :
	
\setlength\parindent{1cm}
\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$]$f_n$ la probabilité qu'un automate soit fonctionnelle $n$-ième jour;
\item[$\bullet~~$] $s_n$ la probabilité qu'un automate soit en sursis le $n$-ième jour;
\item[$\bullet~~$] $d_n$ la probabilité qu'un automate soit défaillant le $n$-ième jour.
\end{itemize}
\setlength\parindent{0cm}

On note alors $P_n = \begin{pmatrix}f_n &s_n&d_n \end{pmatrix}$ la matrice ligne de l'état probabiliste le $n$-ième jour.

Enfin, la société observe qu'au début de l'expérience tous ses automates sont fonctionnels: on a donc $P_0 = \begin{pmatrix}1 &0 &0\end{pmatrix}$.
	\begin{enumerate}
		\item Calculer $P_1$.
		\item Montrer que, le 3\up{e} jour, l'état probabiliste est \[\begin{pmatrix}0,729 &0,217 &0,054\end{pmatrix}\]
		\item  Vérifier que ce graphe possède un unique état stable $P = \begin{pmatrix}0 &0 &1\end{pmatrix}$.
		
Quelle est la signification de ce résultat pour la situation étudiée ?
	\end{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Justifier que pour tout entier naturel $n$, $s_{n+1} = 0,1f_n + 0,8s_n$.
		\item On vérifierait de même que pour tout entier naturel $n$,
		
\[d_{n+1} = 0,2s_n + d_n \quad \text{et } \:f_{n+1} = 0,9f_n.\]
		
Compléter l'algorithme ci-dessous de sorte qu'il affiche le nombre de jours au
bout duquel 30\,\% des automates ne fonctionnent plus.
		
\begin{center}
\begin{tabularx}{0.9\linewidth}{|X|}\hline
$D \gets 0$\\
$S \gets ...$\\
$F \gets 1$\\
$N \gets 0$\\
Tant que \ldots\\
\hspace{1cm}$D \gets 0,2 \times S + D$\\
\hspace{1cm}$S \gets 0,1 \times F + 0,8 \times S$\\
\hspace{1cm}$F \gets 0,9 \times F$\\
\hspace{1cm}$N \gets ...$\\
Fin Tant que\\
Afficher \ldots\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

		\item  Au bout de combien de jours la proportion d'automates défaillants devient-elle
supérieure à 30\,\% ?
		\item  Dans le codage de la boucle \og Tant que \fg, l'ordre d'affectation des
variables $D$, $S$ et $F$ est-il important ? Justifier.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{exercice}
\end{document}
